\documentclass{article}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage [utf8x] {inputenc}
\usepackage [T2A] {fontenc}
\usepackage {url}
\usepackage{listings} 
\usepackage{mathtools}

\usepackage{parskip}
\setlength{\parindent}{15pt}

\renewcommand{\figurename}{рис.}
\renewcommand{\contentsname}{Оглавление}
\renewcommand{\abstractname}{\Large Введение}
\renewcommand\refname{Список литературы}
\renewcommand{\familydefault}{\rmdefault}

\emergencystretch=3em

% Page length commands go here in the preamble
\setlength{\oddsidemargin}{-0.25in} % Left margin of 1 in + 0 in = 1 in
\setlength{\textwidth}{7in}   % Right margin of 8.5 in - 1 in - 6.5 in = 1 in
\setlength{\topmargin}{-1.06in}  % Top margin of 2 in -0.75 in = 1 in
\setlength{\textheight}{9.2in}  % Lower margin of 11 in - 9 in - 1 in = 1 in

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{definition}{Definition}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} % 1.5 denotes double spacing. Changing it will change the spacing

\setlength{\parindent}{0in} 
\begin{document}

\title{Создание интеллектуальных предприятий на основе многоагентных систем коллективного взаимодействия на примере электронного магазина книг}
\author{Волков Андрей
\\ a64v@yandex.ru
\\ Московский Государственный Университет им. Н.Э.Баумана}
\date{\today}

\maketitle

\abstract{В данной статье описывается создание облачного веб-приложения для интеллектуального предприятия, а именно книжного магазина. Рассказывается про несколько сценариев взаимодействия покупателей с агентами-экспертами по книгам и агентами-консультантов через когнитивных агентов. Приводится архитектура облачной системы, частично раскрываются детали реализации приложения. Описывается процесс создания обучаемых агентов.}

\section{Необходимость интеллектуальных веб-приложений}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Ни для кого не секрет, что современный бизнес переходит в интернет-пространство, поскольку это обеспечивает огромную целевую аудиторию при правильном построении предприятия, а следовательно больший доход и хорошую конкурентноспособность среди аналогичных игроков рынка. Для того чтобы выйти в интернет пространство, необходимо создать интернет-ресурс, позволяющий пользователям потреблять предоставляемые услуги. 
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Создание современного ресурса не должно ограничиваться только хорошим набором предоставляемых услуг, но и выполнять требования концепции Web 3.0 . Например, когда вы производите поиск по книгам в интернет магазине, вы находите необходимую Вам книгу и, помимо этого, с точки зрения Web 3.0, вы должны иметь возможность просмотреть все книги этого автора, узнать о других книгах по такой же или схожей тематике и иметь возможность быстро задать вопрос продавцу консультанту через окошко чата на web-странице, позвонив по телефону или скайпу. Web 3.0 по определению представляет собой качественные интернет-услуги, которые представляют собой интерфейс, выходящий за рамки клавиатура/экран, а так же возможности семантической паутины.
Semantic web на данный момент представлен такими стандартами как RDF и OWL, где RDF представляет таксономию-структуру ресурсов, а OWL предикаты для взаимосвязей ресурсов RDF.

\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Как правило, пользователь, используя компьютер, планшет или мобильное устройство, переходит по гиперссылкам и попадает на страницу приложения.
Веб-интерфейс приложения инициирует множество запросов ко внутренней инфраструктуре облачной системы. Какждый из запросов выполняется асинхронно и производит загрузку данных или ресурсов. Далее процесс повторяется и так до тех пор, пока пользователь не заканчивает действие с веб-интерфейсом.
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Интеллектуальные приложения вдохнули новую идею в процесс взаимодействия пользователя с системой. Интеллектуальная система позволяет пользователю взаимодействовать с собой на понятном ему языке, сокращая время поиска функции, сервиса или данных. Это обуславливает серьезную необходимость в создании таких систем. 

\section{Модели знаний агентов}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
При разработке систем такого плана, необходимо проработать модель знаний агентов.
Существует множество способов, применимых для хранения знаний. Все эти способы схожи со способами храния данных, однако имеют свои особенности. Хранилища знаний могут основываться на онтологиях, фреймах, графовых или реляционных базах данных. 
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Наш выбор упал на онтологический подход к хранению знаний. Онтологии представляют собой структурированные графы понятий, позволяющие задавать таксономию объектных моделей и взаимосвязи между ними.
По определению \cite{TarasovVB}, онтологией называется совокупность:
\begin{center}
\begin{equation}
  O = \{U, Im(R), \Phi\} 
 \end{equation}
 \end{center}
 где, \\ 
 $ U - $ множество понятий предметной области.\\
 $ Im(R) - $ множество нечетких (взвешенных) отношений между понятиями предметной области.\\
 $ \Phi - $ конечное множество функций интерпретации. \\

Стандарт OWL представляет удобную формализацию данного понятия, а также предоставляет возможность сериализовывать модели знаний. При помощи сериализации возможно передача объектов онтологий по сети, что позволяет удобно строить распределенные агентно-ориентированные системы.

\section{Создание облачного интеллектуального веб-приложения для книжного магазина}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Для создания интеллектуального облачного веб-приложения возможно использовать стандартный подход в проектировании облачных систем с внедрением интеллектуальных компонент. В нашем случае, интеллектуальным компонентом будет контейнер с агентами. Каждый из агентов представляет собой интеллектуальную сущность, способную обучаться при помощи специальных алгоритмов. Также агент обладает доступом ко внутренним интерфейсам системы, он способен вызывать определенные события, функции (если считает это необходимым - агент рассуждающая сущность). Интеллектуальная сущность оперирует знаниями, а не данными. Логически стоит разделять типы агентов, чтобы не заниматься обработкой и проектированием сложной структуры онтологий.
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Веб-интерфейс магазина представляет собой книжную витрину, по которой может перемещаться покупатель. В случае введения информации в строку поиска, выбираются книги подходящие покупателю по запрошенным критериям, а также выбираются книги близкие по таксономическим и онтологическим связям. Данная выборка книг будет состовлять основную часть текущей витрины.
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Крупный электронный магазин состоит из разных отделов, которые занимаются различными задачами. Как правило, весь магазин делится на два блока - front-офис и Back-офис. Front-офис ориентирован на плотную работу с клиентами, а Back-офис занимается инфраструктурными проблемами, поддержкой работы самого магазина.
Front-офис может решать некоторые вопросы с клиентами самостоятельно, но иногда вопросы или действия клиентов могут затрагивать процесс работы самого магазина. В таком случае сотрудники front-офиса могут обращаться к менеджерам Back-офиса для постановки различных задач.
Back-офис связан со складами и службой доставки. Как только проходит оплата заказа, на склад поступает информация о книге и о покупателе. При помощи службы доставки, книга попадает в руки покупателю.
Склад и служба доставки могут не входить в инфраструктуру самого магазина.
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
При использовании агентно-ориентированного подхода, существует возможность переложить часть интеллектуальных функций на агентов. Таким образом, в нашей системе три типа агентов:
\begin{enumerate}
\item когнитивный агент - помощник продавца-консультанта;
\item агент-эксперт по книгам;
\item агент-управляющего back-офисом;
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{classicDiagram.png}
\caption{Логическая схема магазина}
\end{figure}

\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Знания любого агента хранятся в виде базы фактов, представленной онтологиями. Поверх базы фактов, формируется база приобретенных знаний, получающихся из комбинаций фактов и рассуждений, выведенных на основе этих фактов. 
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Когнитивный агент обладает знаниями, необходимыми для общения с пользователями. Он оперирует базой фактов о языковых знаниях, фактически может проанализировать вопрос заданный человеком и сформировать онтологию запроса, для передачи знаний другим агентам. Подобное взаимодействие описано в работе посвященной моделированию взаимодействий когнитивных агентов \cite{MAS10}. 
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Агент-помощник продавца консультанта позволяет взаимодействовать с покупателем, в случае если когнитивный агент не может ответить на вопросы покупателя, общение передается продавцу-консультанту. Агент-эксперт по книгам обладает знаниями о всех книгах в системе. Агент управляющего деятельностью back-офиса передает те задачи, которые не относятся к деятельности первых двух агентов.
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Интеллектуальному агенту необходимо где-то хранить свои знания. Один из наиболее интересных способов хранения - это онтологии, однако надо помнить что он не единственный. Для реализации системы не обязательно привязываться к конкретным технологиям, таким как Jade. Мы выбрали OWL-API как механизм взаимодействия с онтологиями. Java - как основной язык реализации облачной платформы. ElasticSearch как быстрое и удобное хранилище полнотекстового индекса. Реляционную базу данных PostgreSQL как хранилище реляционных данных. ReactJS - как фреймворк для создания web-интерфейсов.
После того, как агент-эксперт по книгам понимает, о какой книге идет речь, он ее извлекает вместе со всеми мета-данными из надежного и отказоустойчивого хранилища данных. Это позволяет сделать систему более надежной и гибкой, распределять данные так, как это удобно.

\pagebreak

\section{Архитектура интеллектуального облачного книжного магазина}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{cloudDia.png}
\caption{архитектура облачного приложения}
\end{figure}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
В нашем случае - облачное приложение представляет собой несколько компонентов, с которыми пользователи взаимодействуют, используя web-клиенты, установленные на мобильных устройствах или компьютерах.
Основные компоненты системы:
\begin{enumerate}
\item веб-интерфейс;
\item rest-сервисы;
\item контейнер агентов;
\item реляционная база данных;
\item полнотекстовый индекс elasticSearch;
\end{enumerate}
Веб-интерфейс представляет собой графическую оболочку приложения, то что видет пользователь, она прогружается на устройство пользователя. REST-сервисы предоставляют http-интерфейс для графической оболочки. Через rest-сервисы идет основная передача данных. Через сервисы сообщения попадают к агентам. Агенты используют как собственую базу знаний, так и полнотекстовый индекс и реляционную базу данных.

\pagebreak

\section{Сценарии взаимодействия агентов с покупателями}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{searchForABookRequest.png}
\caption{взаимодействие агентов}
\end{figure}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Опишем сценарии взаимодействия интеллектуальных сущностей с покупателями.
Основной сценарий - покупатель ищет определенную книгу в магазине и у него есть возможность в он-лайн режиме задать вопрос системе, на его языке. 
\begin{enumerate}
\item Покупатель вбивает текст в окошко и, после отправки сообщения на сервер, когнитивный агент анализирует текст сообщения, используя свою базу знаний.
\item Так же когнитивный агент по сообщениям набирает знания о запрашиваемых книгах в виде онтологии и передает сообщение агенту-эксперту по книгам.
\item Сообщение составляется в формате сообщений протокола FIPA. Основная суть сообщения - это набранная онтология о запрашиваемых книгах. Эксперт по книгам держит мета-информацию о книгах тоже в онтологии и частично сбрасывает ее в полнотекстовый индекс и реляционную базу данных.
\item  Если книга не находится, агент записывает эту информацию в свою онтологию как неизученную, для того чтобы во время следующего обучения получить информацию об этой книге. 
\item Если книга находится, агент добирает информацию в переданную онтологию и отсылает ее обратно когнитивному агенту.
\item Когнитивный агент разбирает онтологию на данные и выдает в веб-интерфейс через rest-сервис в формате JSON.
\end{enumerate}

\pagebreak

Как дополнительные сценарии можно рассмотреть такие:
\begin{enumerate}
\item когнитивный агент не понял запрос покупателя. Тогда он маркирует его для последующего обучения на такие типы запросов. Затем передает управление реальному продавцу-консультанту. Все действия не заметны для пользователя.
\item возникла нештатная ситуация и запрос необходимо передать управляющему бэкофисом.
\end{enumerate}

\section{Взаимодействие агентов между собой}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{userInteractionDiagram.png}
\caption{взаимодействие агентов}
\end{figure}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Агентны взаимодействуют между собой, используя ACL - Agent Communication Language. Мы используем протокол FIPA, как частный случай этого языка.
Основная часть сообщения - это онтология, позволяет гибко распределять знания и выстраивать возвращаемы результат.

\pagebreak

\section{Реализация когнитивного агента}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Программные агенты так же могут располагаться на различных хостах (серверах) или в разных виртуальных машинах. Создание агента читающего сообщение покупателя (в свободной форме) и распределяющего его по системе, позволило бы сильнее автоматизировать систему электронного магазина однако важно закладывать в такую систему алгоритм обучения, поскольку тяжело вложить в агента сразу все правила по чтению сообщений.

\lstset{language=Java}         
\begin{lstlisting}
    public String ask(String text) {
        List<String> sentences = sentenceDivider.detectSentences(text);
        Map<String, String> typeMap = syntaxAnalyzer.analyzeTypes(sentences);
        List<String> questionSentences = sentenceFilter.filterQuestionSentences(typeMap);
        List<String> bookSentences = semanticFilter.determineBookSentences(questionSentences);
        OWLOntology bookOntology = ontologyProducer.create(bookSentences);
        FIPAMessage fipaMessage = fipaMessageWrapper.wrapMessage(1, bookOntology);
        ACLMessage aclMessage = bookmasterAgent.process(fipaMessage);
        Response response = responseProducer.combineResponse(aclMessage);
        return response.getResponseAnswer();
    }
\end{lstlisting}

Основной алгоритм выделения из текста, передачи и получения информации когнитивным агентом состоит из следующих частей:
\begin{enumerate}
\item при загрузке агента происходит извлечение классификационных правил из онтологии;
\item входной текст делится на предложения;
\item определяется тип каждого предложения;
\item выделяются вопросительные предложения;
\item создается онтология, представляющая знания о запрашиваемых книгах;
\item онтология оборачивается в FIPA-сообщение;
\item сообщение передается другому агенту синхронно для текущего потока, т.е. ожидается ответ;
\item после получения ответа, агент выделяет из онтологии данные и набирает ответ, который будет передан web-клиенту;
\end{enumerate}

В реализацию каждого из интерфейсов внедрено обращение к онтологии. Таким образом агент берет классификационные правила из онтологии. Это добавляет возможность обучить агента при помощи пополнения онтологии. Для этого необходим внутренний интерфейс - подсистема приобретения знаний, которая позволяет пополнять онтологию сотрудникам back-офиса. В данном проекте агенты получают онтологию из файла. 

\section{Выводы}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
На текущий момент времени можно наблюдать активное внедрение мультиагентных систем во всех областях бизнеса. Множество компаний берут на вооружение интеллектуальные технологии и добиваются этим очень неплохих результатов. Однако, мультиагентные системы отнимают очень много времени на разработку, требуют хорошего опыта разработчиков и знание нестандартных технологий, таких как JADE или OWL-Api. Так же мультиагентные системы тяжелы для поддержки. При изменении требований существует риск долгой перестройки системы, при неправильном проектировании. С течением времени будет видно, насколько мультиагентный подход приживется среди информационных систем предприятий, что зависит от его прямой эффективности.

\pagebreak
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{TarasovVB}
  Тарасов В.Б,
  От многоагентных систем к интеллектуальным организациям,
  МИФИ,
  2005.
  
\bibitem{MAS1}
  Michael Luck, Vladimir Marik, Olga Stepankova, Robert Trappl,
  Multi-Agent Systems and Applications,
  Summer School, EASSS 2001, Prague, Czech Republic, July 2-13, 2001,
  9th ECCAI Advanced Course ACAI  and Agent Link's 3rd European Agent Systems,
  2001.
  
\bibitem{MAS2} 
	Stefan Kirn, Otthein Herzog, Peter Lockemann, Otto Spaniol, 
	Multiagent Engineering: Theory and Applications in Enterprises, 
	Springer Science \& Business Media,
	2006.
  
\bibitem{MAS3} 
	Dejan Lavbiс, Rok Rupnik, 
	Multi-Agent System for Decision Support in Enterprises, 
	University of Ljubljana, Faculty of Computer and Information Systems,
	2009.
  
\bibitem{MAS4} 
	Гимаров В.В., Гимаров В.А., Иванова И.В., 
	Информационные мультиагентные технологии в экономике, 
	Филиал ФГБОУ ВПО «Национальный исследовательский университет «МЭИ» в г. Смоленске,
	2009.
  
\bibitem{MAS5} 
	David Pogue, 
	Exclusive: Amazon Reveals Details About Its Crazy Drone Delivery Program, 
	\url https://www.yahoo.com/tech/exclusive-amazon-reveals-details-about-1343951725436982.html,
	January 18, 2016.
  
\bibitem{MAS6} 
	Арефьев С.О., 
	Компетентностно-интеллектуальная реструктуризация предприятия,
	Austrian Journal of Humanities and Social Sciences, 
	Национальный авиационный университет (г. Киев, Украина),
	2014.
	
\bibitem{MAS7}
Филатов Валентин Александрович, Кривоносов Владимир Алексеевич, Козырь Ольга Феликсовна Адаптивные автономные сценарии в задачах управления информационными ресурсами предприятия // ИВД . 2013. №3 (26) С.31.

\bibitem{MAS8}
Guttman R. H., Maes P. Cooperative vs. competitive multi-agent negotiations in retail electronic commerce //Cooperative Information Agents II Learning, Mobility and Electronic Commerce for Information Discovery on the Internet. – Springer Berlin Heidelberg, 1998. – С. 135-147.

\bibitem{MAS9}
Talia D. Cloud Computing and Software Agents: Towards Cloud Intelligent Services //WOA. – 2011. – Т. 11. – С. 2-6.

\bibitem{MAS10}
	Калуцкая А.П. // 
	Моделирование Информационного Взаимодействия Когнитивного Агента с Внешней Средой на Основе Псевдофизических Логик и Обобщенных Ограничений // 
	Диссертация на соискание ученой степени  // 
	Московский энергетический институт (технический университет) // 
	Москва – 2010.

\end{thebibliography}

\end{document}
